---
title: Конечные автоматы (FSM)
description: Конечные автоматы (FSM)
---

# Конечные автоматы (FSM)

## Теория

В этой главе мы поговорим о, пожалуй, самой важной возможности ботов: о **системе диалогов**. К сожалению, далеко не все 
действия в боте можно выполнить за одно сообщение или команду. Предположим, есть бот для знакомств, где при регистрации нужно 
указать имя, возраст и отправить фотографию с лицом. Можно, конечно, попросить пользователя отправить фотографию, а в подписи 
к ней указать все данные, но это неудобно для обработки и запроса повторного ввода.  
Теперь представим пошаговый ввод данных, где в начале бот «включает» режим ожидания определённой информации от конкретного 
юзера, далее на каждом этапе проверяет вводимые данные, а по команде `/cancel` прекращает ожидать очередной шаг и 
возвращается в основной режим. Взгляните на схему ниже:

![Процесс, состоящий из трёх этапов](images/fsm/l04_1.svg)

**Зелёной** стрелкой обозначен процесс перехода по шагам без ошибок, **синие** стрелки означают сохранение текущего состояния и 
ожидание повторного ввода (например, если юзер указал, что ему 250 лет, следует запросить возраст заново), а **красные** 
показывают выход из всего процесса из-за команды `/cancel` или любой другой, означающей отмену.

Процесс со схемы выше в теории алгоритмов называется **конечным автоматом** (или FSM — Finite State Machine). Подробнее об этом можно 
прочесть [здесь](https://tproger.ru/translations/finite-state-machines-theory-and-implementation/).

## Практика

В aiogram механизм конечных автоматов реализован гораздо лучше, чем в том же 
[pyTelegramBotAPI](https://mastergroosha.github.io/telegram-tutorial/docs/lesson_11/). Во фреймворк уже встроена поддержка 
различных бэкендов для хранения состояний между перезапусками бота (впрочем, никто не мешает написать свой), а помимо, 
собственно, состояний можно хранить произвольные данные, например, вышеописанные имя и возраст для последующего использования 
где-либо. Список имеющихся хранилищ FSM можно найти 
[в репозитории aiogram](https://github.com/aiogram/aiogram/tree/dev-2.x/aiogram/contrib/fsm_storage), а в этой главе мы 
будем пользоваться самым простейшим бэкендом 
[MemoryStorage](https://github.com/aiogram/aiogram/blob/dev-2.x/aiogram/contrib/fsm_storage/memory.py), который 
хранит все данные в оперативной памяти. Он идеально подходит для примеров, но **не рекомендуется** использовать его в реальных 
проектах, т.к. MemoryStorage хранит все данные в оперативной памяти без сброса на диск. Также стоит отметить, что конечные 
автоматы можно использовать не только с обработчиками сообщений (`message_handler`, `edited_message_handler`), но также 
с колбэками и инлайн-режимом.

В качестве примера мы напишем имитатор заказа еды и напитков в кафе, а заодно научимся хранить логически разные хэндлеры 
в разных файлах. 

!!! warning "Примечание об исходных текстах к главе"
    В тексте будет рассмотрен не весь код бота, некоторые импорты и обработчики специально 
    пропущены для улучшения читабельности. Полный набор исходников можно найти [на GitLab](https://gitlab.com/groosha/telegram-tutorial-2) 
    или в зеркале [на GitHub](https://github.com/MasterGroosha/telegram-tutorial-2).

!!! info "Благодарность"
    За основу структуры файлов и каталогов взят репозиторий [tgbot_template](https://github.com/Tishka17/tgbot_template) 
    от пользователя **Tishka17**. В этой главе будет рассмотрен сильно упрощённый вариант его примера, а далее по мере 
    усложнения бота структура файлов будет расширяться.  
    Спасибо!

### Структура файлов и каталогов

Точкой входа будет являться файл `bot.py`, рядом с ним каталог "config" с файлом конфигурации `bot.ini`. В прошлых главах была всего 
одна переменная, которую передавали через environment variables, но когда настроек становится много, хорошей идеей становится 
использование отдельного файла конфигурации и его парсинг стандартным питоновским 
[Configparser](https://docs.python.org/3/library/configparser.html)-ом. Здесь же будет расположен пакет `app`, внутри которого 
расположен файл `config.py`, отвечающий за разбор файла конфигурации, а также пакет `handlers` с различными хэндлерами для 
логически разных наборов шагов. Схематично всё вышеперечисленное выглядит как-то так:

```
├── app/
│ ├── config.py
│ ├── handlers/
│ │ ├── common.py
│ │ ├── drinks.py
│ │ ├── food.py
│ │ └── __init__.py
│ └── __init__.py
├── config/
│ └── bot.ini
├── bot.py
└── requirements.txt
```

!!! info "О модулях, пакетах и каталогах"
    Модули в Python — это файлы с расширением `*.py`. Для структурирования файлов их можно объединять в каталоги. Если в 
    таком каталоге создать файл `__init__.py`, то каталог превращается в пакет. Подробнее обо всём этом (с примерами) 
    можно прочесть на сайте [devpractice.ru](https://devpractice.ru/python-lesson-13-modules-and-packages/).

### Создание шагов

Рассмотрим описание шагов для «заказа» еды. Для начала в файле `app/handlers/food.py` импортируем необходимые объекты и 
приведём списки блюд и их размеров (в реальной жизни эта информация может динамически подгружаться из какой-либо БД):

```python
from aiogram import Dispatcher, types
from aiogram.dispatcher import FSMContext
from aiogram.dispatcher.filters.state import State, StatesGroup

# Эти значения далее будут подставляться в итоговый текст, отсюда 
# такая на первый взгляд странная форма прилагательных
available_food_names = ["суши", "спагетти", "хачапури"]
available_food_sizes = ["маленькую", "среднюю", "большую"]
```

Теперь опишем все возможные «состояния» конкретного процесса (выбор еды). На словах можно описать так: пользователь вызывает 
команду `/food`, бот отвечает сообщением с просьбой выбрать блюдо и встаёт в состояние \*ожидает выбор блюда\* для конкретного 
пользователя. Как только юзер делает выбор, бот, находясь в этом состоянии, проверяет корректность ввода, а затем принимает решение, 
запросить ввод повторно (без смены состояния) или перейти к следующему шагу \*ожидает выбор размера порции\*. Когда пользователь 
и здесь вводит корректные данные, бот отображает итоговый результат (содержимое заказа) и сбрасывает состояние. Позднее 
в этой главе мы научимся делать принудительный сброс состояния на любом этапе командой `/cancel`.

Итак, перейдём непосредственно к описанию состояний. Желательно их указывать именно в том порядке, в котором предполагается 
переход пользователя, это позволит немного упростить код. Для хранения состояний необходимо создать класс, наследующийся 
от класса `StatesGroup`, внутри него нужно создать переменные, присвоив им экземпляры класса `State`:

```python
class OrderFood(StatesGroup):
    waiting_for_food_name = State()
    waiting_for_food_size = State()
```

Напишем обработчик первого шага, реагирующий на команду `/food` (регистрировать его будем позднее):

```python
async def food_start(message: types.Message):
    keyboard = types.ReplyKeyboardMarkup(resize_keyboard=True)
    for name in available_food_names:
        keyboard.add(name)
    await message.answer("Выберите блюдо:", reply_markup=keyboard)
    await OrderFood.waiting_for_food_name.set()
```

В последней строке мы явно говорим боту встать в состояние `waiting_for_food_name` из группы `OrderFood`. Следующая функция 
будет вызываться только из указанного состояния, сохранять полученный от пользователя текст (если он валидный) и переходить 
к следующему шагу:

```python linenums="1"
# Обратите внимание: есть второй аргумент
async def food_chosen(message: types.Message, state: FSMContext):
    if message.text.lower() not in available_food_names:
        await message.answer("Пожалуйста, выберите блюдо, используя клавиатуру ниже.")
        return
    await state.update_data(chosen_food=message.text.lower())

    keyboard = types.ReplyKeyboardMarkup(resize_keyboard=True)
    for size in available_food_sizes:
        keyboard.add(size)
    # Для последовательных шагов можно не указывать название состояния, обходясь next()
    await OrderFood.next()
    await message.answer("Теперь выберите размер порции:", reply_markup=keyboard)
```

Разберём некоторые строки из блока выше отдельно. В определении функции `food_chosen` (строка 2) появился второй аргумент 
`state` типа `FSMContext`. Через него можно получить данные от FSM-бэкенда. В предыдущей функции `food_start()` никакие 
такие данные не требовались, поэтому аргумент был пропущен. В строке 3 производится проверка текста от пользователя. Если 
он ввёл произвольный текст, а не использовал кнопки, то необходимо сообщить об ошибке и досрочно завершить выполнение 
функции. При этом состояние пользователя останется тем же и бот снова будет ожидать выбор блюда.  
К моменту перехода к строке 6 мы уже уверены, что пользователь указал корректное название блюда, поэтому можно спокойно 
сохранить полученный текст в хранилище данных FSM. Концептуально это словарь, поэтому воспользуемся функцией 
`update_data()` и сохраним текст сообщения под ключом `chosen_food` и со значением `message.text.lower()`.  
В строке 12 мы готовы продвинуть пользователя на следующий шаг, поэтому просто вызываем метод `next()` у класса `OrderFood`. 
Именно для использования `next()` ранее предлагалось объявлять шаги в нужном порядке. В противном случае пришлось бы 
указывать целиком `await OrderFood.waiting_for_food_size.set()`.

Осталось реализовать последнюю функцию, которая отвечает за получение размера порции (с аналогичной проверкой ввода) и 
вывод результатов пользователю:

```python
async def food_size_chosen(message: types.Message, state: FSMContext):
    if message.text.lower() not in available_food_sizes:
        await message.answer("Пожалуйста, выберите размер порции, используя клавиатуру ниже.")
        return
    user_data = await state.get_data()
    await message.answer(f"Вы заказали {message.text.lower()} порцию {user_data['chosen_food']}.\n"
                         f"Попробуйте теперь заказать напитки: /drinks", reply_markup=types.ReplyKeyboardRemove())
    await state.finish()
```

На что стоит обратить внимание: во-первых, получить хранимые данные из FSM можно методом `get_data()` у `state`. Во-вторых, 
т.к. это словарь, то и извлечение содержимого аналогично (`user_data['chosen_food']`, не забудьте, что в общем случае 
какого-то ключа может не быть, что приведёт к `KeyError`, пользуйтесь методом `get()`). В-третьих, вызов метода `finish()` 
сбрасывает не только состояние, но и хранящиеся данные. Если надо сбросить **только** состояние, воспользуйтесь 
`await state.reset_state(with_data=False)`

Наконец, напишем обычную функцию для регистрации вышестоящих обработчиков, на вход она будет принимать диспетчер. Значение 
состояния "*" при регистрации `food_start()` означает срабатывание при любом состоянии. Грубо говоря, если пользователь находится 
на шаге \*выбор размера порции\*, но решает начать заново и вводит `/food`, бот вызовет `food_start()` и начнёт весь процесс 
заново.

```python
def register_handlers_food(dp: Dispatcher):
    dp.register_message_handler(food_start, commands="food", state="*")
    dp.register_message_handler(food_chosen, state=OrderFood.waiting_for_food_name)
    dp.register_message_handler(food_size_chosen, state=OrderFood.waiting_for_food_size)
```

Шаги для выбора напитков делаются совершенно аналогично. Попробуйте сделать самостоятельно или загляните в исходные тексты 
к этой главе.

### Общие команды

Раз уж заговорили о сбросе состояний, давайте в файле `app/handlers/common.py` реализуем обработчики команды `/start` и 
действия «отмены». Первая должна показывать некий приветственный/справочный текст, а вторая просто пишет "действие отменено". 
Обе функции сбрасывают состояние и данные и убирают обычную клавиатуру, если вдруг она есть:

```python
async def cmd_start(message: types.Message, state: FSMContext):
    await state.finish()
    await message.answer(
        "Выберите, что хотите заказать: напитки (/drinks) или блюда (/food).",
        reply_markup=types.ReplyKeyboardRemove()
    )

async def cmd_cancel(message: types.Message, state: FSMContext):
    await state.finish()
    await message.answer("Действие отменено", reply_markup=types.ReplyKeyboardRemove())
```

Зарегистрируем эти два обработчика:

```python
def register_handlers_common(dp: Dispatcher):
    dp.register_message_handler(cmd_start, commands="start", state="*")
    dp.register_message_handler(cmd_cancel, commands="cancel", state="*")
    dp.register_message_handler(cmd_cancel, Text(equals="отмена", ignore_case=True), state="*")
```

Почему строк три, а не две? Дело в том, что один и тот же обработчик можно вызвать по разным событиям. Вот мы и 
зарегистрируем функцию `cmd_cancel()` для вызова как по команде `/cancel`, так и по отправке сообщения "Отмена" (в любом регистре). 
К слову, если вы навешиваете декораторы напрямую на функцию, то выглядеть это будет следующим образом:

```python
@dp.message_handler(commands="cancel", state="*")
@dp.message_handler(Text(equals="отмена", ignore_case=True), state="*")
async def cmd_cancel(message: types.Message, state: FSMContext):
    ...
```

### Точка входа

Вернёмся к файлу `bot.py` и реализуем две функции: `set_commands()` и `main()`. В первой зафиксируем список команд, доступных 
в интерфейсе Telegram при нажатии на кнопку `[ / ]`, а во второй проведём необходимые действия по запуску бота: настроим логирование, 
загрузим и распарсим файл конфигурации, объявим объекты `Bot` и `Dispatcher`, зарегистрируем хэндлеры и команды и, наконец, 
запустим бота в режиме поллинга:

```python
# Не забудьте про импорты

logger = logging.getLogger(__name__)

# Регистрация команд, отображаемых в интерфейсе Telegram
async def set_commands(bot: Bot):
    commands = [
        BotCommand(command="/drinks", description="Заказать напитки"),
        BotCommand(command="/food", description="Заказать блюда"),
        BotCommand(command="/cancel", description="Отменить текущее действие")
    ]
    await bot.set_my_commands(commands)


async def main():
    # Настройка логирования в stdout
    logging.basicConfig(
        level=logging.INFO,
        format="%(asctime)s - %(levelname)s - %(name)s - %(message)s",
    )
    logger.error("Starting bot")

    # Парсинг файла конфигурации
    config = load_config("config/bot.ini")

    # Объявление и инициализация объектов бота и диспетчера
    bot = Bot(token=config.tg_bot.token)
    dp = Dispatcher(bot, storage=MemoryStorage())

    # Регистрация хэндлеров
    register_handlers_common(dp)
    register_handlers_drinks(dp)
    register_handlers_food(dp)

    # Установка команд бота
    await set_commands(bot)

    # Запуск поллинга
    # await dp.skip_updates()  # пропуск накопившихся апдейтов (необязательно)
    await dp.start_polling()

if __name__ == '__main__':
    asyncio.run(main())
```

Теперь, вооружившись знаниями о конечных автоматах, вы можете безбоязненно писать ботов с системой диалогов.
